\section{Theorie und Durchführung}
\label{sec:Theorie}

\noindent Im Experiment werden die Halbwertszeiten von mit Neutronen aktivierten Atomen bestimmt.

\noindent Die aktivierten Atome werden auch Zwischenkerne genannt.
Die zur Aktivierung notwendigen Neutronen werden durch Beschuss von Be mit Alphateilchen erzeugt.
Die beim $\alpha$-Zerfall von Be entstehenden schnellen Neutronen werden dann durch Paraffin soweit abgebremst dass ihre mittlere kinetische Energie der der Moleküle im Paraffin entspricht.
Die Neutronenquelle ist in Abbildung~\ref{quelle} dargestellt.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/quelle.png}
  \caption{Querschnittszeichnung der verwendeten Neutronenquelle.\cite{Anleitung}}
  \label{quelle}
\end{figure}

\noindent Mit den so erzeugten thermischen Neutronen werden die im Versuch verwendeten Rhodium- und Silberproben aktiviert.
Hierbei treffen die thermischen Neutronen auf die Kerne der Probenatome und werden absorbiert.
Bei der Aufnahme eines Neutrons in den Kern verteilt sich die Energie auf die Nukleonen im Kern.
Der so entstandene Anregungszustand zerfällt bereits nach etwa $10^-16$s unter Emission eines $\gamma$-Quants.

\noindent Der neue Kern mit um eins erhöhter Neutronenzahl ist für gewöhnlich instabil und durchläuft mit einer Halbwertszeit von Minuten bis Stunden $\alpha$- oder $\beta$-Zerfall.

\noindent Die stattfindenden Zerfälle werden mit Hilfe eines Geiger-Müller-Zählrohr gezählt.
Die Probe befindet sich dafür innerhalb einer Bleiabschirmung um den Nulleffekt, also die registrierten Ereignisse durch Umgebungsradioaktivität, zu minimieren.
Der Versuchsaufbau ist in Abbildung~\ref{aufbau} dargestellt.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/aufbau.png}
  \caption{Darstellung des Versuchsaufbaus.\cite{Anleitung}}
  \label{aufbau}
\end{figure}

\noindent Die Halbwertszeit der Kerne gibt sich allgemein nach $N(t)=  N_0 e^{-\lambda t}$ mit der Zahl der zum Zeitpunkt $t=0$ vorhandenen instabilen Kerne $N_0$ und der Zerfallskonstante $\lambda$.
Die Halbwertszeit ergibt sich zu $T= \ln 2 /\lambda$ .
Mit dem Geiger-Müller-Zählrohr lassen sich jedoch nur $N_\Delta$, die Zahl der in einem Zeitintervall $\Delta t$ zerfallenden Kerne messen.
Dadurch ergibt sich:
\begin{equation}
    \ln N\Delta (t) = \ln N_0 (1 - e^{-\lambda \Delta t} ) - \lambda t \, .
\end{equation}
Mit einer linearen Ausgleichsrechnung lassen sich $\lambda$ und $T$ bestimmen.

\noindent Im Gegensatz zu Rhodium besteht Silber in seiner natürlichen Form aus zwei verschiedenen Isotopen mit etwa gleichen Mengenanteilen.
Die Zerfallskurve teilt sich wie in Abbildung\ref{kurve} dargestellt in zwei Bereiche.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/kurve.png}
  \caption{Zerfallskurve eines Präparats das aus zwei verschiedenen Isotopen besteht.\cite{Anleitung} }
  \label{kurve}
\end{figure}
Zur Messung der Zerfallsraten der Silberisotope wird aus dem Teil der Zerfallskurve für große $t$ das $\lambda$ des langlebigen Isotops bestimmt.
Dann wird die Zerfallsrate des langlebigen Isotops von den Zerfallsraten für alle $t$ abgezogen und aus der Zerfallskurve für kleine $t$ das $\lambda$ des kurzlebigen Isotops bestimmt.



